終院維持原判四黑警囚七年

11年前，一名來自黑龍江的36歲賭場沓碼李某於治安警三區警局被毆打致死，當時1名高級警員、1名一等警員和2名警員被落案起訴謀殺，後來被指因「見死不救」，即明知被害人被毆打而不制止，改控嚴重傷害身體完整性罪，4警不服層層上訴。終審法院日前（15日）終極裁決4警敗訴，維持裁定各判囚7年。至於當年李某在警局被誰打死，隨著多項毆打情節未獲證實，很有可能永遠是個「謎」。

．疑因突襲警員招殺身之禍

案發於2007年3月28日凌晨1時30分，治安警在一次打擊賣淫行動中帶走懷疑是淫媒的李某，「滿身酒氣」的李某其後在警局被質問身上被搜獲的藥丸時發難，揮拳襲擊另一名警員致鼻骨爆裂，急需送院治療，李某隨即被以手銬扣起手腳。直至2時57分左右，李某突然口吐白沬、抽搐暈倒，救護車送院搶救後證實死亡。經法醫查證後，李某身上有不同程度的傷勢，懷疑生前被人集體毆打，案件交由司警調查。

．終院維持原判4警「見死不救」

經歷11年，初級法院和中級法院先後作出審訊，裁定當時在場的4警明知李某遭到毆打的情況下，沒有及時採取措施制止和作出救治，4警以共同正犯、不作為及既遂方式觸犯一項嚴重傷害身體完整性罪，各判囚7年，同時連同特區政府合共向死者母親賠償170萬澳門元（由於死者母親當時亦有向政府民事索償）。4警不服上訴至終審法院，同樣遭到駁回，維持一切原判。終審法院指出，從已認定的事實中可以看到，4警雖然知悉李某被毆，但沒有及時採取任何措施以避免其死亡，4警故意違反法律課予他們的義務，特別是打擊犯罪、維護私人財產及採取必要的緊急措施以防止犯罪實施的義務。

．控訴書曾述涉殺人經過惟未獲證實

至於李某為何在警局離奇死亡，當年控訴書陳述4警涉嫌為報復同袍遇襲，曾用腳踢其背部，猛力壓其上身和手腳於長櫈上，再以棍狀物體多次猛力擊打其雙腳，導致挫瘀傷及右蹠骨遠端骨折，控訴書形容其非常痛苦，並作出強烈掙扎。4警其後再以腳猛力踩或踢向李某面部，使其面部留下一個血鞋印，也導致其下頷處出現條狀瘀痕。大半小時後，4警涉嫌再繼續拳打腳踢，先拉起滿身傷痕的李某使其腹部頂着一張「麻雀檯」，再多次猛力踢其腰背部，導致其肋骨骨折、動靜脉撕裂及多處出血。當李某逐漸失去知覺，警員嘗試用水淋醒李某，但始終沒有好轉跡象。

不過，終審法院今次裁決維持原判指，上述拳打腳踢情節均未獲證實。11年前這宗警局離奇死亡事件將很有可能永遠成「謎」。至於漫長的審訊與上訴期間，4警有否一直被羈押，如今維持原判監禁7年，又是否仍再需要服刑，在公開的資料裡無法得知。

詳細可參閱終審法院第16/2018號案的合議庭裁判

香港重衰過澳門

4警其後再以腳猛力踩或踢向李某面部，使其面部留下一個血鞋印，也導致其下頷處出現條狀瘀痕。

恐怖

呀雞死左